\input{../preamble}

% \teachermode\tagsmode
% \printtrue

\begin{document}

\printtask{
	\normalsize
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Динамика и законы сохранения}{\DTMdate{2021-10-13}}
	\libproblem{moscow-city}{2006-11-1}
	\libproblem{kvant-page}{1998-01-p47-1}
	\libproblem{moscow(1986-2007)}{1.128}
	\taskpic[3cm]{Три одинаковых массивных шарика скрепили двумя невесомыми
	стержнями и удерживают в вертикальной плоскости так, что шарики касаются
	внутренней поверхности закрепленной сферы (см. рис.). Найти ускорения
	шариков сразу после их освобождения.\\ Ускорение свободного падения $g$.
	Трением пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
		\def\r{.07}
		\draw[thick] circle (1);
		\foreach \ang/\name in {-90/a,-45/b,0/c} {
			\draw[densely dashed] (0,0) -- (\ang:1-\r) coordinate (\name);}
		\draw[thick] (a) -- (b) -- (c);
		\foreach \name in {a,b,c} {\fill[ball color=black] (\name) circle (\r);}
		\draw (-90:.3) arc (-90:-45:.3) node[pos=0, left] {\small$45^\circ$};
		\draw (-45:.4) arc (-45:0:.4) node[pos=1, above] {\small$45^\circ$};
	\end{tikzpicture}
	}
	\libproblem{moscow(1986-2007)}{1.122}
}

\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Динамика и законы сохранения 2}{\DTMdate{2021-10-15}}
	\libproblem{moscow(1986-2007)}{1.133}
	\libproblem{city}{2006-10-1}
	\libproblem{kvant}{1273}
	\task{С вершины полусферы радиуса $R$, неподвижно стоящей на горизонтальной
	плоскости, без проскальзывания скатывается маленький шарик радиуса $r$. На
	какой высоте над этой плоскостью он оторвётся от полусферы?}
	\taskpic{Покоящееся лёгкое тело стоит между вертикальной стенкой и тяжёлым
	телом, на эту стенку движущимся. Отношение масс тел равно $100^n$. Сколько
	соударений произойдёт в этой системе?\\ Все удары абсолютно упругие. Трением
	пренебречь.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[platform] (3.5,0) -| (0,1.5);
		\draw[thick] (.5,0) rectangle ++(.5,.5) node[pos=.5] {$m$};
		\draw[thick] (2,0) rectangle ++(1.3,1.3) node[pos=.5] {$100^n m$};
		\draw[thick, ->] (2,.65) -- ++(-.65,0);
	\end{tikzpicture}
	}
}

\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Вода и космос}{\DTMdate{2021-10-20}}
	\libproblem{mipt}{2015-10-4(21)}
	\taskpic{Цилиндрический стакан радиуса $r$ с жидкостью вращается вокруг
	своей оси. Верхняя часть жидкости возвышается над нижней на высоту $h$.
	Ускорение свободного падения равно $g$. Определите частоту вращения стакана
	и форму поверхности жидкости.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (-1,2) |- (0,0) -| (1,2);
		\draw[dashed] (0,2) -- (0,0);
		\draw[thick] (-1,1.5) parabola[bend at end] (0,.5) parabola (1,1.5);
		\draw[<->] (0,1.8) -- (1,1.8) node[pos=.5, below=-1pt] {$r$};
		\draw (1,1.5) -- ++(.4,0);
		\draw (0,.5) -- (1.4,.5);
		\draw[<->] (1.3,.5) -- ++(0,1) node[pos=.5, right] {$h$};
	\end{tikzpicture}
	}
	\task{Подлетев к незнакомой планете, космический корабль, выключив
	двигатели, вышел на круговую орбиту, и космонавты приступили к
	предварительным исследованиям. Могут ли они определить среднюю плотность
	вещества планеты, пользуясь для этой цели только часами?}
	\task{26 мая 1761 года М. В. Ломоносов наблюдал редкое явление~--- движение
	Венеры на фоне солнечного диска. Предполагая, что траектория Венеры
	пересекала солнечный диск по диаметру, вычислить время, в течение которого
	Венера проецировалась на солнечный диск. Считать, что орбиты Земли и
	Венеры~--- круговые с отношением радиусов $x = R_{\text{З}} / R_{\text{В}} =
	1.4$; Земля и Венера вращаются вокруг Солнца в одну сторону с отношением
	периодов $y = T_{\text{З}} / T_{\text{В}} = 1.6$; угловой диаметр Солнца
	$\Delta \alpha = 0.01\unit{рад}$. Вращением Земли вокруг своей оси
	пренебречь. $T_{\text{З}} = \pi \cdot 10^7 \unit{с}$. Ответ привести в
	часах.}
	\task{Ракета массы $m$, площадью поперечного сечения $S$, летящая со
	скоростью $v$, залетает в облако неподвижной пыли плотностью $\rho$ и длиной
	$L$. Сколько времени займёт пролёт через это облако, если пылинки
	\begin{enumtask}
	\item сталкиваются с ракетой абсолютно неупруго?
	\item прилипают к ракете?
	\end{enumtask}}
}

\end{document}
